%@Titre:Etranger 2012
Lors de sa sortie au Mont Saint Michel, un élève achète un souvenir  dans une boutique.
 
Cet objet est assimilé à un solide composé d'une calotte sphérique de rayon 4,5 cm posée sur un cylindre de hauteur 3,8~cm.
 
Voici ci-dessous une représentation en perspective de cet objet: 

\medskip

\parbox{0.45\linewidth}{\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-3.5,0)(3.5,9)
  \pstGeonode(0,3.2){O}
  \pstEllipse[linestyle=dashed](O)(2.4,0.85)[0][180]
  \pstEllipse(O)(2.4,0.85)[0][-180]
  \pstGeonode(0,5.5){A}
  \pstEllipse[linestyle=dashed](A)(3.4,1.2)[0][180]
  \pstEllipse(A)(3.4,1.2)[0][-180]
  \psline[linestyle=dashed](-3.4,5.5)(3.4,5.5)
  \psline[linestyle=dashed](0,3.2)(0,8.8)
  \psline[linestyle=dashed](-2.4,3.2)(2.4,3.2)
  \psarc(0,5.5){3.4}{-47}{227}
  \psline(-2.4,1)(-2.4,3.2)
  \psline(2.4,1)(2.4,3.2)
  \pstGeonode(0,1){B}
  \pstEllipse(B)(2.4,0.85)[0][-180]
  \uput[ul](0,5.5){O}\uput[dl](0,3.2){O$_{1}$}\rput(1,2.8){$\mathcal{D}$}
  \uput[l](-2.4,3.2){A}
  \psline{<->}(0.4,3.2)(0.4,5.5)\uput[r](0.4,4.35){$h$}
\end{pspicture}}\hfill \parbox{0.52\linewidth}{O est le centre de la calotte sphérique et 
O$_{1}$ est le centre d'une des bases du cylindre.

A est un point de la section du cylindre avec la sphère de centre O et O$_{1}$A = 3,6~cm.}

\begin{enumerate}
\item 
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que la distance $\text{OO}_{1} = 2,7~$cm. 
  \item Quelle est la hauteur totale de l'objet ?
  \end{enumerate} 
\item 
  \begin{enumerate}
  \item La maquette du Mont Saint Michel qui est à l'intérieur de la calotte sphérique est assimilée à un cône de hauteur 4,7~cm dont la base a pour rayon 3,6 cm.
    
    Montrer qu'une valeur approchée du volume de cette maquette est 64 cm$^3$. 
    
    (\emph{Rappel :  volume d'un cône : $\dfrac{1}{3} \times$ aire  de base $\times$ hauteur}). 
  \item On admet que la calotte sphérique a un volume d'environ 342 cm$^3$. 
  \end{enumerate}
\end{enumerate}